---
title: "CODE BLUE 2023 に行ってきました"
date: 2024-03-18T17:00:40+09:00
draft: false
---

お久しぶりです。あるねこです。すっかり報告が遅くなってしまいましたが、[一般社団法人 LOCAL](https://www.local.or.jp/) からご支援いただきまして、また職場からの後押しもあり、CODE BLUE 2023 (2023/11/08-09 @ 赤坂インターシティ AIR)に参加してきました。学部生の頃から気になりつつも行けていなかったイベントでしたので、非常にわくわくして参加してまいりました。

全体を通してみると昨今の話題を踏まえているなと感じるところがあり、AI や IoT 機器、またウクライナ関係の話題が目立ったかなという印象です。また界隈が界隈ですので、セキュリティキャンプや SecHack365 関係者も多く参加しており、個人的には実質的な同窓会としての側面もありました。

まず初日の基調講演が AI によるディープフェイクがテーマになっていて、良い AI と悪い AI の違いは紙一重であるが、すでに有名 youtuber の偽動画が作成されるなど実害が出ていて、こういうものが表に出ないことがセキュリティ界隈の役割だと理解できました。

IoT 関連の話題では、家電そのものの内部でマルウェア検知ツールを動作させる話や、スマートロックを物理レイヤからリバースエンジニアリングして解錠させる話、Tesla のサンドボックスを抜け出す話など、比較的セキュリティを身近に感じられる話題が多かったかと思います。

このようにセッションを聞きつつ、合間の時間で知り合いと現状のセキュリティ的な課題について話し合ったりできて大変有意義な時間を過ごせたのではと。

最後になりますが、改めてご支援いただいた関係者の皆様に、そして CODE BLUE を作り上げた運営など関係者の皆様にも感謝を申し上げます。リピーターになる理由もよく分かりましたし、また機会を作って参加できればなと！
